---
aid: 9025
zid: 473714
title: "抛砖引玉，浅谈澳宋币发行办法"
author: 逍遥清风
date: 2013-11-04 15:06:12+07:00
lastmod: 2013-11-09 20:49:00+07:00
---

逍遥清风 于 2013-11-4 15:06:12 发表了：

_本帖最后由 逍遥清风 于 2013-11-4 15:07 编辑_

上次讨论税收政策得到大家的积极鼓励，俺在这里也对货币政策建言献策，希望能够抛砖引玉，谢谢。

发行货币之前的政策准备：

因为社会货币化之后，一切经济都将走入正轨，所以在这之前需要理顺所有制关系和责任关系，个人以为本位制反而并不重要，后面将就此进行讨论，先说准备工作：

宪章内容修订

１、澳宋国是在元老院领导下、以全体元老和规划民（以下称公民）拥有的国家政权，元老院是澳宋国最高权力机关；

２、元老院财产神圣不可侵犯；任何人不得以任何理由剥夺元老院的财产；

３、公民财产神圣不可侵犯，除元老院外，其他任何人不得以任何理由剥夺公民的财产；元老院只允许在战争、自然灾害时临时征用私人财产，事后需要给予补偿。

权力体系

１、元老院作为最高权力机关，拥有立法权；

２、行政当局（也就是政府）作为国家行政管理机关，拥有行政权；

３、元老院资产管理委员会（简称元资委）作为元老院所有资产的管理者，拥有所有原位面带来的财产权和技术专利权；（也就是原来的计委系统独立出来）

４、法院。。。

５、军队。。。

６、以原有大图书馆为基础组建澳宋大专利局，所有穿越技术都归元老院所有，公民可以自行申请新的专利技术，澳宋行政局给予统一保护。

６、元老院下属澳宋中央银行，负责澳宋币的发行工作。

---

逍遥清风 于 2013-11-4 15:07:43 发表了：

_本帖最后由 逍遥清风 于 2013-11-4 15:17 编辑_

货币体系

１、澳宋币是澳宋境内唯一合法货币，澳宋中央银行负责宋元的发行工作；澳宋币的发行前期采用实物信用体系；

２、行政当局用税收为抵押向澳宋中央银行借入澳宋币，行政当局所有税收收入均采用澳宋币计价，借款金额根据税收收入确定；

３、元资委用元老院财产和技术专利为抵押，从澳宋中央银行借入澳宋币；所有院属企业或者院属控股企业均采用澳宋币作为记账本位币，所有产品均采用澳宋币计价；

４、澳宋中央银行下设澳宋造币厂，负责澳宋币的印刷工作；

５、澳宋中央银行下设贵金属交易中心，负责黄金、铂金、白银等贵重金属的交易，交易对象为贵金属的标准锭(注)，分为买入价和卖出价，澳宋中央银行拥有优先买入权；贵金属交易中心可以免费为客户代管；

６、澳宋中央银行下设调查统计局，负责澳宋经济情况的监控，定期调查市场物价情况，统计 CPI 情况，每年统计 GDP。

７、允许元资委或者其他个人、团体设立商业银行（钱庄），经营澳宋币的收储、借贷、承兑等业务，根据经营规模需要缴纳部分资金给澳宋中央银行作为准备金，用于储户的经济补偿。

注：

标准锭：由澳宋中央银行下属金银冶炼厂炼制，上面标注元老院标志和澳宋中央银行标志。冶炼厂主要负责中央银行的贵金属冶炼，也可对外来料加工，收取加工费。

---

逍遥清风 于 2013-11-4 15:08:34 发表了：

_本帖最后由 逍遥清风 于 2013-11-4 15:09 编辑_

货币发行

１、澳宋币单位为“元”，简称“宋元”，面值分为一、二、五、十元等四种，一元澳宋币对应一公斤南海农庄标准一级大米，其他商品参照原有价格换算；

２、原有各个单位发行的流通券自澳宋币发行之日起停用，各个发行单位需要提供流通券、点券等对澳宋币的兑换业务，具体方法有发行单位自行确定后上报澳宋中央银行。

３、自澳宋币发行之日起半年内为稳定期，稳定期内冻结市场上粮食、食盐、生铁等基本生产生活资料的价格，需要元资委下属各个企业准备充足货源，保证市场供应，确保稳定期的平稳过渡。

---

逍遥清风 于 2013-11-4 15:09:39 发表了：

货币运行

１、澳宋中央银行手握银行利率、准备金率、行政当局债等大杀器，只要不是过渡滥发，基本上可以完美控制经济运行；

２、当发现市面上物价上涨时，可以通过提高准备金率、卖出行政当局债等形式回笼货币；

３、当金融手段失效时，需要由元资委出面通过投放商品回笼货币；

４、平时可适量超额投放货币给元资委，尽享铸币税的好处！

---

逍遥清风 于 2013-11-4 15:10:46 发表了：

关于货币战争的设想

我五百髡贼挟超时代科技跨海而来，岂能把有限的时间花在种地、榨糖之上？俺们应该以跨时代新技术为中心，以超强军事实力和基本生产生活资料为基本点，以澳宋币、海洋运输、铁路系统为工具打造一个覆盖全球、殖民全球的和谐澳宋世界！

为实现以上目标，我髡贼需要完成以下几项工作：

１、对科技进行分类，主攻涉及军事技术的科技树发展，包括材料、化工等；依据现有的代差理论，打造我澳宋主战部队；同时，大力发展仆从军，要注意从不同地域分散的组织仆从军，使得仆从军可以完成大量的助攻和治安等工作，可以极大的补充主战部队不足和疲劳的问题。

２、开放大部分民用技术给民间，以技术入股的形式吸引民间资本和智力从事简单生产工作。不用担心民间资本挣钱，只要他们挣的是澳宋币就没有什么值得担心的。

３、暂时不用经略大陆，只要在珠江三角洲、长江三角洲、山东半岛保持少量存在即可，出于民族自尊心的要求，不断从大陆吸收人力资源；作为原料采购地和商品倾销地即可，坐等明末东林党被清洗一空之后，就可以考虑平推大陆。

４、现阶段主要考虑占领各类原材料和贵金属产地，如日本，不知道金银还剩下多少？直接借口宗教战争，调动日本带路党和棒子仆从军打上门去，明抢；鸿基煤矿可以威逼利诱，反正猴子们也不用，向北方展示一下武力，然后威胁卖武器给南方，估计花几个玻璃珠子就可以把煤矿弄来。控制中南半岛作为粮食产地；和地方势力合作生产化肥，使他们努力增加粮食产量，降低粮食收购价格，用生产化肥赚的钱收购粮食运回临高。

５、对于没有货币的政权，可以说服使用澳宋币作为法定货币，以此换来元老院的友谊。对于愿意采用澳宋币进行对外贸易结算的原材料输出地，也可以得到善意的对待。对于已经有货币，愿意兑换、储备澳宋币的政权，可以依靠海量的澳宋币去冲击，发动货币战争，打垮对方。对于不愿意与我大澳宋贸易的政权，将会被视为腐朽的、落后的、残暴的政权，必将受到我澳宋铁拳的凶猛打击，或者在内部被挑起种种矛盾被推翻、被篡位。

---

逍遥清风 于 2013-11-4 15:10:59 发表了：

_本帖最后由 逍遥清风 于 2013-11-4 17:28 编辑_

后面的兄弟们上来就吐槽“本位制”，俺就借这楼解释探讨一下本位问题。现代工业国家发行货币的基础是什么？看看美元，自打挣脱黄金的束缚后，还不是照样平稳运行？美元的本位是什么？有人说是石油，有人说是武力。个人认为说得都对，都不完全。

人们信任一种货币的基础是我凭着货币可以购买到我所需要的物品。拥有军事实力可以控制粮食和各类原材料，控制住科技就可以控制住工业产品，同时，控制住科技就为超强军事实力提供了可能，所以，没有拥有的科技以及衍生出来的庞大军事实力才是美元的基础。

我澳宋在新位面的地位要远远强过二战后的美国，当然可以按照对自己最有利的方式建立国际新秩序。所谓新秩序就是货币霸权，大家统统都用澳宋币，不用的打得你用，阳奉阴违的阴得你用。只要我手里有足够的物资，我就可以发行货币，无需考虑什么本位制的问题，因为最大的经济问题就是战争，只要战争胜利，就不会存在经济问题。

所以将来的澳宋国土面积并不一定很大，但是我们没有边界，以澳宋币为先锋，以超强军事实力为后盾，我们可以兵不血刃征服整个世界！

---

lmx1982 于 2013-11-4 16:18:18 发表了：

_本帖最后由 lmx1982 于 2013-11-4 16:23 编辑_

还是粮食本位？这样的话新货币和流通券有什么区别么？只是改个名字而已啊。

粮食本位的缺陷已经被吐槽够多了，吹牛也说是过渡性政策，新货币应该上金银本位了吧。

另外原来的流通券也不用大张旗鼓的回收，只进不出慢慢回收就好，反正也没发行多少。搞急了容易引起恐慌影响货币信用。

---

小白之友 于 2013-11-4 16:27:02 发表了：

粮食本位已经讨论过不合适长期使用。

其实楼主还是制定下大髡的税务制度，大髡国万税！

---

沙赫特 于 2013-11-4 16:53:53 发表了：

长期看还是要用金银本位制度。最好不要跳跃时代搞什么信用货币，发行银本位或者金本位币是最实在的解决方法。

---

逍遥清风 于 2013-11-4 16:57:59 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-4 16:18
>
> 还是粮食本位？这样的话新货币和流通券有什么区别么？只是改个名字而已啊。
>
> 粮食本位的缺陷已经被吐槽够多 ...

不是粮食本位，半年过渡期之后就可以放开了。前面提到了，不建议采用什么本位制，只是通过监控一篮子商品的价格来确定货币发行量。

---

逍遥清风 于 2013-11-4 17:00:46 发表了：

> 沙赫特 发表于 2013-11-4 16:53
>
> 长期看还是要用金银本位制度。最好不要跳跃时代搞什么信用货币，发行银本位或者金本位币是最实在的解决方法 ...

髡贼缺乏足够的金银，髡贼最大的财富在于领先的科技，所以可以看作是“专利”本位制。

---

逍遥清风 于 2013-11-4 17:02:00 发表了：

> 小白之友 发表于 2013-11-4 16:27
>
> 粮食本位已经讨论过不合适长期使用。
>
> 其实楼主还是制定下大髡的税务制度，大髡国万税！

税务制度回头写，税务制度可供抄袭的太多，木有挑战性。

---

逍遥清风 于 2013-11-4 17:33:43 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-4 16:18
>
> 还是粮食本位？这样的话新货币和流通券有什么区别么？只是改个名字而已啊。
>
> 粮食本位的缺陷已经被吐槽够多 ...

哦，刚才忘了说了，流通券需要回收兑换，否则后期无法记账，因为所有单位都将各种的资产换算为澳宋币了。

---

lmx1982 于 2013-11-4 17:38:24 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-4 16:57
>
> 不是粮食本位，半年过渡期之后就可以放开了。前面提到了，不建议采用什么本位制，只是通过监控一篮子商品 ...

你说前半年规定 1 元换 1 斤大米。那半年后呢？德隆粮行继续保证按 1 斤大米 1 元卖粮？那不还是跟流通券一样么？

如果不再保证按 1 斤大米 1 元卖粮，那这钞票的信用立马就崩溃了啊。

---

南海 于 2013-11-4 20:30:28 发表了：

我觉得没必要搞跨越。现阶段搞银本位，然后过度到金本位。

而且以粮本位来说。最大面值只有十元也太少了。

---

liujunchao1985 于 2013-11-4 20:31:05 发表了：

汇票，信贷，债券，有价证券，保险等等都可以搞

---

逍遥清风 于 2013-11-4 23:02:51 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-4 17:38
>
> 你说前半年规定 1 元换 1 斤大米。那半年后呢？德隆粮行继续保证按 1 斤大米 1 元卖粮？那不还是跟流通券一样么？ ...

粮食价格波动很正常，用银子计算的时候也波动，也没有见到银子崩溃呀。

---

逍遥清风 于 2013-11-4 23:17:17 发表了：

> 南海 发表于 2013-11-4 20:30
>
> 我觉得没必要搞跨越。现阶段搞银本位，然后过度到金本位。
>
> 而且以粮本位来说。最大面值只有十元也太少了。

货币体制与生产力水平及力量强弱对比有关，尤其是金本位和银本位之间没有高低关系。实际上，脱离了贵金属之后的货币才真正成为独立意义上的货币。现代货币实际上是以一揽子商品为本位的货币，用来兑换任何一种商品都会造成崩溃，所以不能绑定在任何一种商品上。货币的发展是因工业化以及人的认知不断发展而发展的，现在澳宋的生产力水平，尤其是人的认知水平已经达到这个层次，自然可以直接跨越到最新形式的货币，由此开创澳宋货币霸权时代。

十元面值差不多吧？一元一公斤，现在是一百斤一袋的大米需要五十元，也就是五张。面值较小主要考虑到现有的纸张和印刷水平，防盗版能力较差，等印刷技术升级后再考虑大面额货币。

---

逍遥清风 于 2013-11-4 23:24:01 发表了：

> liujunchao1985 发表于 2013-11-4 20:31
>
> 汇票，信贷，债券，有价证券，保险等等都可以搞

这些都是商业银行的干活，俺中央银行就不考虑这些事情了。中央银行不允许进行日常的经营业务，只负责澳宋币的发行、运行监督、确定经济政策等。

---

南海 于 2013-11-4 23:33:35 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-4 23:17
>
> 货币体制与生产力水平及力量强弱对比有关，尤其是金本位和银本位之间没有高低关系。实际上，脱离了贵金属 ...

我觉得我们的各种金融控制手段无法支持这种体制。元明时代发行的交子，甚至宋代发行的飞钱，都导致通货膨胀了，最后没人愿意用。

而且现代货币手段也一样有各种问题，我觉得还是以贵金属货币作为本位币比较保险，就算出问题了，我们也有现成的历史资料来处理，你一步到位了，以后出问题了，你有可参考的解决办法么？

---

逍遥清风 于 2013-11-5 00:42:13 发表了：

> 南海 发表于 2013-11-4 23:33
>
> 我觉得我们的各种金融控制手段无法支持这种体制。元明时代发行的交子，甚至宋代发行的飞钱，都导致通货膨 ...

红军在长征途中凭借食盐就可以发行货币，所以只要拥有足够的生活必需品，加上兑换手段，就可以成功的发行货币，这个并不存在很高深的技术问题。

其次，封建社会发行货币就是一个笑话，当皇帝发现自己可以用纸片随便换东西时，哪里会管什么抵押物的问题？所以在货币化之前需要从组织结构、所有制方面进行明确界定，这些是成功发行货币的保障。这里插一句，现在天朝居然搞出美元本位制，简直滑天下之大稽，也是被通货膨胀吓的，追根朔源，还是所有制没有梳理清楚。我澳宋理顺所有制之后就可以解决这个问题。

中央银行直属元老院领导，不参与日常金融业务，只负责澳宋币的发行和管理，独立的制定经济政策。发行的澳宋币自身无权使用，也就失去了增发货币的动力。同时，对中央银行也是用货币是否平稳运行来考绩，基本上可以杜绝滥发货币。

行政当局是澳宋币的主要支撑力之一，关键是行政当局收税必须使用澳宋币，这样就给澳宋币一个基本使用点：缴税；行政当局每年要求基本做到收支平衡，从这个角度来说，这些就足以支持货币的正常运行了，因为封建社会发行货币崩溃的主要原因就是不能用来缴税。

元资委是澳宋发展的发动机，如果采用银本位，元资委只能用元老院库存的白银做抵押，到中央银行换取等量的货币，这样明显是低估了元资委的价值，各种从原位面带来的材料、生产工具的价值要远远超过贵金属！对这些材料进行综合计算才是合理的做法。

举一个例子：我手里五百斤粮食，一百斤盐，假设市面上可以用一斤盐换五斤粮食；这时候我发行货币到底是用粮食作为本位呢还是用盐本位？明显用哪个都明显低估了俺的身家，俺完全可以写一千元的借条，哦，发行一千元的货币，任何人都可以拿着货币来俺这里买粮食或者食盐，俺是有信用的。

在完全没有生产的情况下，元资委凭借所有资产作抵押换取等量货币，然后用货币购买各种产品和服务，提供产品和服务的人用等量货币来换走元资委的所有财产。元资委将货币还给央行，这样就完成了一个易货贸易的过程，并且各自没有任何损失。加入生产因素后，增值部分就可以抵消元资委拥有的生产工具价值，也就是说，元资委开始赚钱了！生产创造价值。

---

逍遥清风 于 2013-11-5 00:44:43 发表了：

> 南海 发表于 2013-11-4 23:33
>
> 我觉得我们的各种金融控制手段无法支持这种体制。元明时代发行的交子，甚至宋代发行的飞钱，都导致通货膨 ...

其实关于货币问题的设计是参考美联储，包括后面的货币战争，都是代入到美元的角度来观察。

---

荣誉的条顿骑士 于 2013-11-5 01:38:03 发表了：

如果流动资金不足可以发国债。

---

沉默的广告机 于 2013-11-5 06:35:55 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-5 00:44
>
> 其实关于货币问题的设计是参考美联储，包括后面的货币战争，都是代入到美元的角度来观察。

一临高的水平，怎么监控一揽子的物资供应变化？

直接金银本位然后超发收铸币税要简单多了。

---

逍遥清风 于 2013-11-5 09:21:10 发表了：

> 荣誉的条顿骑士 发表于 2013-11-5 01:38
>
> 如果流动资金不足可以发国债。

国债的来源是什么？额度如何确定？这些问题都需要解决。

在俺提出的方案（其实是抄袭美联储）中，中央银行手中持有的大部分都是国债，国债用于调控流动性，通过卖出国债，买入澳宋币，可以减少市场上的货币供应。所以，和一般人理解的相反，卖出国债不是因为缺钱，而是市面上钱太多了
。

---

逍遥清风 于 2013-11-5 09:26:52 发表了：

> 沉默的广告机 发表于 2013-11-5 06:35
>
> 一临高的水平，怎么监控一揽子的物资供应变化？
>
> 直接金银本位然后超发收铸币税要简单多了。

超发多少呢？无限制的超发只会造成剧烈的通货膨胀，犹如金元券。该方案实质上就是一种货币超发，设立贵金属交易中心就是为了监控币值，通过卖出贵金属可以少量回笼货币，稳定币值；反之可以购入贵金属，向市场注入货币，增加流动性，同时增加储备。

---

lmx1982 于 2013-11-5 09:47:59 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-4 23:02
>
> 粮食价格波动很正常，用银子计算的时候也波动，也没有见到银子崩溃呀。

这个和价格波动两回事，你发行的 1 元钞票保证能换到 1 斤大米（粮本位），或者 10 元能换到一把锄头（锄头本位）。这是货币信用的基础，现在你过半年就不保证能换到了，那这个基础就不存在了。

你的意思是前半年承诺 1 斤换 1 元，后半年则是盯紧市场价格来卖粮。问题是市场价格形成的基础是你之前的承诺好不好，现在这个承诺不存在了，市场价格还不崩溃？

你说投放商品回笼货币，假设市场上跌倒 10 元换 1 斤大米，你为了维持币值按 5 元 1 斤。那不是等于承认了货币贬值？而且又回到原来那个问题，你是否一直投放下去？一直按这个价格的话那又变成粮本位，只不过从 1 斤 1 元改成 1 斤 5 元罢了。投放一段时间后停止，那钞票又会继续贬值直到成为废纸。

---

lmx1982 于 2013-11-5 09:53:41 发表了：

_本帖最后由 lmx1982 于 2013-11-5 10:09 编辑_

> 逍遥清风 发表于 2013-11-5 09:21
>
> 国债的来源是什么？额度如何确定？这些问题都需要解决。
>
> 在俺提出的方案（其实是抄袭美联储）中，中央 ...

这就是关键了，你是认为现代金融体系很先进，很强大，拿过来肯定能赚大钱+控制经济。

问题现代市场经济和封建社会经济能是一回事么？在明代玩华尔街那套人家会买账？

无论是粮本位也好，盐本位也好，税收本位也好，或者是农具本位也好，你总要保证这个钞票的价格。你现在只保证半年，之后就搞信用货币人家敢信么？

---

南海 于 2013-11-5 10:15:05 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-5 00:42
>
> 红军在长征途中凭借食盐就可以发行货币，所以只要拥有足够的生活必需品，加上兑换手段，就可以成功的 ...

还是那句话，你把元老院想的太纯洁，政府想的太强大。

元老院最高科技也只达到 19 世纪末 20 世纪初水平，但按照短板理论，元老院下统治主体还是 16 世纪初的水平，再好的科学理念，木有经济基础，什么都是瞎掰。我们根本做不到实时了解和控制市场，现在天朝也做不到，美国也没做到，我不认为将来的澳宋能做到。

而且就现在起步阶段来说，我认为够用的政策就可以了，正如我们的科技也是从米尼步枪起步的。

---

东门吹雨 于 2013-11-5 10:18:07 发表了：

货币名称叫什么？

“贝克”如何？

古代中国不是用贝壳做为货币嘛，至其谐音。

货币单位，就套用人民币的元，角，分 吧

---

逍遥清风 于 2013-11-5 10:36:55 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-5 09:47
>
> 这个和价格波动两回事，你发行的 1 元钞票保证能换到 1 斤大米（粮本位），或者 10 元能换到一把锄头（锄头本位 ...

用来交易的不仅仅有粮食，还是食盐，还有其他商品。也不是说粮食的价格变动就是崩溃，要是降价了呢？粮食大丰收，粮食价格降到一块钱买两公斤，你还能说俺没有信用吗？所以，在货币没有过度超发的情况下，商品价格的波动是自然供求关系的反应，根本扯不到信用层面。　　至于你说的十块钱一斤粮食的情况根本不可能马上存在，只要德隆还有粮食，按照一块钱一斤左右的价格对外销售，其他的私人粮商只能在这个价格范围内小幅波动，例如可以用质量好作为卖点卖高一些，认可的人自然会买，没钱的就算了，说不定还有不到一块钱一斤的粮食在买呢。

当开始过度超发货币时，有可能出现粮食价格暴涨，一般是从一些偏门种类上开始，向“逗你玩”，“蒜泥狠”之类就是预兆，这是金融部门就要开始分析，到底是因为供应少了还是货币多了。如果是供应少了，当然需要责成德隆尽快运来粮食，投入市场，平抑物价。如果是货币过度超发，可以通过卖出国债和贵金属，回笼市场上的现金货币；提高银行准备金率，回笼银行手里的货币；提高基准利率，吸引存款，抑制贷款；

---

lmx1982 于 2013-11-5 10:56:59 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-5 10:36
>
> 用来交易的不仅仅有粮食，还是食盐，还有其他商品。也不是说粮食的价格变动就是崩溃，要是降价了呢？ ...

你先说清楚一点，半年后

1.德隆还是一直按 1 元 1 斤的固定价格往外卖，不管市场行情怎么样？

2.德隆的粮食价格按市场行情销售，不再承诺 1 元 1 斤。

到底是 1 还是 2?

---

lmx1982 于 2013-11-5 11:25:35 发表了：

你的意思无非是先用一元一斤的价格维持半年就万事大吉了，老百姓已经相信这种钞票价值就是一元一斤了。哪怕你半年后宣布不再保证这个价格，老百姓还是认为这种钞票价值就是一元一斤。

不过我觉得嘛，半年后老百姓听到你不保证这个价格以后唯一的反应就是，“卧槽，上当了！”

---

逍遥清风 于 2013-11-5 11:53:40 发表了：

> 南海 发表于 2013-11-5 10:15
>
> 还是那句话，你把元老院想的太纯洁，政府想的太强大。
>
> 元老院最高科技也只达到 19 世纪末 20 世纪初水平， ...

物价调查并不复杂和困难，现阶段只需要在临高调查粮、棉、油（暂时用猪肉代替）、煤、铁和白银价格就可以了，监控这些商品并不需要太强大的组织。封建社会生产力水平低，造成的产品种类稀少，农庄里的其他商品俺们都不用关心，因为它们不属于“刚需”。随着将来地盘扩大，技术水平也会同步发展，只要发明出无线电，就可以实现全球价格实时调查。

货币发行依靠的是制度而不是纯洁，不管采用什么方式，发行货币必然需要一套完整的制度来限制、防止货币的过度增发。为此人们想出了各种办法，包括大家一直讨论的本位制。其实，不管是金本位、银本位还是粮食本位，都不能避免货币的过度增发。布雷顿森林体系怎么崩溃的？就是因为美元打着金本位的旗号，其实早就增发无数，导致不能用美元获取足够的黄金。但是反过来说，随着生产力的发展，社会上的物质资料越来越多，只依靠贵金属那些价值是远远不能满足商品交换的需求，货币的增发反而是一种合情合理的解决方案。

所以，货币脱离本位制，才是恢复了货币的本来面目，采用先进的货币政策，就对古老的货币形成了代差，消灭其他国家的货币就会易如反掌。这才是元老院最大的利益所在，为了这个目标，我想元老院不会那么短视的想着一上来就疯狂的增发货币来搜刮民脂民膏吧？

---

逍遥清风 于 2013-11-5 11:59:21 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-5 10:56
>
> 你先说清楚一点，半年后
>
> 1.德隆还是一直按 1 元 1 斤的固定价格往外卖，不管市场行情怎么样？
>
> 2.德隆的粮食 ...

允许德隆波动，波动范围限制在 0.95 ～ 1.05 之间，观察一下情况。德隆可以和其他粮商协商，其他粮商如果统一抬价到 2 元，德隆就会坚持 1 元，如果从中南半岛大量运来稻谷的话，还可以适当降价。

---

逍遥清风 于 2013-11-5 12:00:47 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-5 11:25
>
> 你的意思无非是先用一元一斤的价格维持半年就万事大吉了，老百姓已经相信这种钞票价值就是一元一斤了。哪怕 ...

上什么当哇，俺还可以换银子呢，换银子不行吗？只能换大米？

---

lmx1982 于 2013-11-5 12:23:43 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-5 11:59
>
> 允许德隆波动，波动范围限制在 0.95 ～ 1.05 之间，观察一下情况。德隆可以和其他粮商协商，其他粮商如果统一 ...

你这本质上还是粮本位，只不过从 1:1 改成承诺 1.05:1 而已，假设某年灾害导致粮食大幅减产，临高任然得维持 1.05 的比率往外卖粮。所以临高为了保证货币信用任然要储备大量的粮食以防万一。

你说的布雷顿森林体系崩溃，这正是经过上百年的金本位以后，随着社会商品量的增加后才转换成信用货币体系的。如果你一上来 19 世纪就跳过金本位搞信用货币，对那些用惯了金币银币的人来说谁会接受一种没有任何价值保证的钞票？

---

lmx1982 于 2013-11-5 12:24:39 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-5 12:00
>
> 上什么当哇，俺还可以换银子呢，换银子不行吗？只能换大米？

换银子也好，换盐也好，换大米也好，你米价变了，银价难道不变？

---

逍遥清风 于 2013-11-5 14:59:35 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-5 12:24
>
> 换银子也好，换盐也好，换大米也好，你米价变了，银价难道不变？

银子为啥会变？你拿钱去买大米了，银子还放在那里没有动呢。

---

逍遥清风 于 2013-11-5 15:04:58 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-5 12:23
>
> 你这本质上还是粮本位，只不过从 1:1 改成承诺 1.05:1 而已，假设某年灾害导致粮食大幅减产，临高任然得维持 1 ...

保持物价稳定是每一个政府必须要做到的事情，即使用银子铜钱，大灾之年朝廷也得开仓放粮，不能任由粮价涨到天上去。所以历朝历代政府必然会囤积大量的粮食，用于灾年的救济。

---

逍遥清风 于 2013-11-5 15:47:09 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-5 12:23
>
> 你这本质上还是粮本位，只不过从 1:1 改成承诺 1.05:1 而已，假设某年灾害导致粮食大幅减产，临高任然得维持 1 ...

货币是通过很多年逐步发展起来的，这个主要还是因为人们认识水平的问题。这个认识水平不是指广大使用者，而是指货币的操纵者。货币的操纵者一方面容易沉迷在点石成金的快感中，另一方面容易陷入来之太易巨大的恐惧中。对于普通老百姓来讲，现在老百姓对于货币的认识与三百年前的老百姓对于货币的认识没有什么两样，对于普通大众来说：官府在用、官府要求用、官府收、市面上可以换到需要的东西，这个就够了，就足以流通了。　　以临高的情况来讲，穿越集团内部的工人基本上是一个独立的团体，工资用货币发放、在德隆可以买到粮食、在东门可以买到百货、还可以用来买房子、还贷款。这就足够了，足够有价值了。穿越集团付出的是粮食、百货、房子等，换来的是工人的劳动，中间用货币做了调和剂而已。

对于普通农民，澳宋币对他们来说意味着是交粮食到德隆换到的纸片，用这个纸片就可以抵税、用这个纸片就可以换来百货、用这个纸片就可以换来化肥，农民可能不会积攒更多的纸片，但是少量纸片还是可以留下来，毕竟每次都扛着粮食去德隆换纸片很麻烦，纸片和流通券并没有太大的差别。

至于价格波动，大众的心理承受能力是很强的，毕竟用铜钱的时候还有价格波动呢，谁会因此不用铜钱，每次扛着粮食上街？

所以，本位制只存在设计者心中，美元的黄金本位只是美国给欧洲列强开的一个玩笑，美元打着金本位的旗号早就在不断超发，直到英国人开始使坏，大量的买入黄金时，美国人才吐露实情。所以脱离金本位不是一瞬间，而是早就开始的一个过程。货币其实是一种特殊的产品，有特定的产品要求，生产的少了，供不应求，它就会涨价（通货紧缩）；供应的多了，供大于求，它就会降价（通货膨胀）；所以，通过监控价格控制供应量合情合理。

---

lmx1982 于 2013-11-5 16:16:22 发表了：

_本帖最后由 lmx1982 于 2013-11-5 16:19 编辑_

> 逍遥清风 发表于 2013-11-5 15:47
>
> 货币是通过很多年逐步发展起来的，这个主要还是因为人们认识水平的问题。这个认识水平不是指广大使用 ...

搞金本位原来是来源于发现者心中的恐惧？

按你说的原来以前欧美搞金本位根本是自己吓唬自己而已，早知道根本不用什么金本位，直接发行钞票就好了啊。

英镑再怎么超发，发行后上百年内还是承诺能随时兑换到一定数量的黄金的。你是因为英镑之后不承诺了，所以就觉得之前那维持了 100 年的承诺根本没必要对吧？

你怎么不考虑使用者的恐惧呢？这玩意就是一张纸啊，你又不保证这张纸能换到多少商品。拿出去买东西谁愿意收?

现在老百姓对于货币的认识与三百年前的老百姓对于货币的认识没有什么两样？

其实你设计的一切都是建立在这句话的基础上的。

---

lmx1982 于 2013-11-5 16:28:05 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-5 14:59
>
> 银子为啥会变？你拿钱去买大米了，银子还放在那里没有动呢。

难道你的意识是不管米价再怎么变，银子和钞票的币值维持不变？

---

lmx1982 于 2013-11-5 16:38:38 发表了：

_本帖最后由 lmx1982 于 2013-11-5 16:39 编辑_

还有你搞错一点，不光是超发会导致货币贬值，如果不保证货币含金量，当市场对货币失去信心，都怕钞票砸在自己手里，然后所有钞票都上市流通同样会造成贬值。

---

逍遥清风 于 2013-11-5 20:14:46 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-5 16:16
>
> 搞金本位原来是来源于发现者心中的恐惧？
>
> 按你说的原来以前欧美搞金本位根本是自己吓唬自己而已，早知 ...

任何一种本位制，如果完全按照实物发行货币是没有任何意义的，因为发行者无利可图，即使是金本位制，货币也是存在超发，既然超发，就绝对不可能保障 100%的兑换。

老百姓不需要懂得完整的货币理论，今天是这样，三百年前一样是这样，这个理论有问题吗？

---

逍遥清风 于 2013-11-5 20:17:15 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-5 16:28
>
> 难道你的意识是不管米价再怎么变，银子和钞票的币值维持不变？

你的货币是凭空来的吗？能够随便开口就获得货币吗？不能，你是依靠劳动或者物资来换取货币的，在你换来货币的同时，对方已经能够获得了你的劳动成果或者物资，普通老百姓怎么可能获得能够击垮有足够物资基础的货币体系？

---

逍遥清风 于 2013-11-5 20:23:18 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-5 16:38
>
> 还有你搞错一点，不光是超发会导致货币贬值，如果不保证货币含金量，当市场对货币失去信心，都怕钞票砸在自 ...

怎么会呢？

还是举给南海的那个例子，数据大一些，我手里有 500 万吨粮食，100 万吨盐，假设市面上可以用一斤盐换取五斤粮食。我现在需要发行货币了，我是用粮食作为本位还是用盐？不管用什么都不合适，我希望把粮食和盐都卖出去，我就可以发行 100 亿元货币，同时声明粮食每公斤 1 元，盐每公斤 5 元。这样不算超发吧？谁会害怕钞票砸在手里？

---

liujunchao1985 于 2013-11-6 00:32:04 发表了：

要求成立证券交易所，临高储蓄委员会和德隆再保险公司。

---

bingbing305 于 2013-11-6 00:45:53 发表了：

_本帖最后由 bingbing305 于 2013-11-6 21:49 编辑_

> liujunchao1985 发表于 2013-11-6 00:32
>
> 要求成立证券交易所，临高储蓄委员会和德隆再保险公司。

步子要一步步的来。 先要印币所， 元老院银监局（盖章辍印发收购金银，兑换纸币等金融业的牌照），每天发布钱庄银行兑率，储蓄，贷款利率，宏观调控的元老院金管委，最后就是镇压高利贷，假钱，诈骗，贪污, 甚至囤积金银等经济犯罪的特殊警察部队。 所谓金管，银监，铜印，铁拳。

---

逍遥清风 于 2013-11-6 08:58:51 发表了：

> liujunchao1985 发表于 2013-11-6 00:32
>
> 要求成立证券交易所，临高储蓄委员会和德隆再保险公司。

央行就是储蓄委员会，有了货币才好考虑股份制，有了股份制才有证券交易所，这个步骤不能乱。

现有保险公司，才会有再保险公司，而且再保险公司规模太大，建议还是直接掌握在元老院手中。

---

thelinli 于 2013-11-6 09:00:57 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-5 12:23
>
> 你这本质上还是粮本位，只不过从 1:1 改成承诺 1.05:1 而已，假设某年灾害导致粮食大幅减产，临高任然得维持 1 ...

+1

金银本位转信用货币才是正道，实物货币真心是开倒车。

退一万步说，一张最大面额的澳宋币只能买二十斤大米，也实在不是什么好的支付手段。

---

逍遥清风 于 2013-11-6 09:21:24 发表了：

> bingbing305 发表于 2013-11-6 00:45
>
> 步子要一步步的来。 先要印币所， 元老院银监局（盖章辍印发收购金银，兑换纸币等金融业的牌照），每天发 ...

印刷出来的货币只是用于市面流通，是从属于货币的概念。实际上大宗的货币流通是不需要纸币的，例如机械厂从钢铁厂采购钢材，只需要通过各自银行账户转账就可以了，炼钢厂采购矿石、煤炭也只需要分别给采矿场、煤矿、运输公司转账即可，不需要大笔的现金流通，只需要印制转账支票即可。现金主要用于工资发放、小规模采购和日常经费。

货币在内部使用不会有问题，德隆粮店提供粮食，服务社提供日用百货，蔬菜和肉类可以通过统一采购，用澳宋币支付，由供应商到交易中心兑换为白银。至于需要铜钱就自己想办法吧。

外销工业品统一用澳宋币计价，外商需要购买的可以将银子送到交易中心兑换为澳宋币。

只要坚持下去，广大劳动人民一定会喜欢上这种新颖的货币，它具有携带方便，支付灵活等特点，拥有超时代印刷水平印制的澳宋币无可仿制，要知道即使是银子还有“假”，什么银包铅、掺锡等方式，铜钱更不用说了。还是澳宋币好，独此一家，别无分号。髡毛老爷服务社里供应的东西也多，吃穿用一应俱全，拿着澳宋币什么都能买到，那是真正的“澳宋宝钞”！

---

逍遥清风 于 2013-11-6 09:28:30 发表了：

> thelinli 发表于 2013-11-6 09:00
>
> +1
>
> 金银本位转信用货币才是正道，实物货币真心是开倒车。
>
> 退一万步说，一张最大面额的澳宋币只能买二十 ...

大宗商品可以用支票购买，普通老百姓拿出十张宝钞就买一大袋子粮食，不算麻烦吧？另外，之所以在一开始将币值与粮食绑定，也是为了和流通券进行１：１简单兑换，方便原来持有流通券的广大归化民和兑换点的工作人员。

俺的意思是直接发行信用货币，是代表了货币发展的先进方向，代表了广大元老院的根本利益，相信我，没错的。

---

lmx1982 于 2013-11-6 09:32:05 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-5 20:23
>
> 怎么会呢？
>
> 还是举给南海的那个例子，数据大一些，我手里有 500 万吨粮食，100 万吨盐，假设市面上可以用 ...

你上面说的都没错，不过你如果“同时声明粮食每公斤 1 元，盐每公斤 5 元。”这样的话还是粮盐本位啊。当你声明不再保证粮食每公斤 1 元，盐每公斤 5 元的时候。老百姓就会害怕砸在手里了。

---

lmx1982 于 2013-11-6 09:47:22 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-5 20:14
>
> 任何一种本位制，如果完全按照实物发行货币是没有任何意义的，因为发行者无利可图，即使是金本位制，货币 ...

现在人用钞票用了上百年，对货币的认识能和三百年前一样么？

对那时的老百姓，以前都是用粮食换银子。现在你用一张纸换取他的粮食。而且还不保证这张纸以后还能换到这么多粮食。他首先是不愿意收纸币，就算被迫收了，也会赶紧想办法把这张纸花出去或者换成银子。

---

thelinli 于 2013-11-6 09:56:04 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-6 09:28
>
> 大宗商品可以用支票购买，普通老百姓拿出十张宝钞就买一大袋子粮食，不算麻烦吧？另外，之所以在一开始将 ...

信用工具都出来了，哥们你这意识太超前了。。支票不是写写那么简单，涉及到账户设立，结算制度等等一大堆问题。

现代的信用货币建立在法定基础上，17 世纪不是没有信用，只是信用的来源不是法定，是这张纸能换到等价金银。

最后我还是觉得拿十张纸币换一袋粮食虽然不麻烦，但是有很多比粮食贵得多的东西——比如紫明楼的奢侈品，用十元面额的纸币确实很麻烦。

---

逍遥清风 于 2013-11-6 10:08:43 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-6 09:32
>
> 你上面说的都没错，不过你如果“同时声明粮食每公斤 1 元，盐每公斤 5 元。”这样的话还是粮盐本位啊。当你声 ...

我是不保证粮食和食盐的价格，但是我需要把东西卖出去，如果大家都拿钱去买粮食的话，必然导致粮食涨价；但是同时，我们食盐价格不变，聪明的人就会选择去购买食盐；不要忘记，市面上一斤食盐可以兑换五斤粮食，这个是实物本来价值，不因是否有货币而改变。对于基本生活资料，人们只要能够满足日常需求就可以，没有必要去过度囤积。　　假设一个人（或者一个团体）运来了大批的粮食，用 0.95 元/公斤的价格销售，目的是收集澳宋币，我们能够制止吗？明显不能！老百姓是否会认为货币崩溃呢？应该不会。

综上所述，粮价的波动是自然发生的，是因为供求关系决定的，即使在使用白银和铜钱的时代，粮价也会波动，典型的可以看看《多收了三五斗》。

尤其是将粮食和食盐扩展到基本生活资料：粮、棉、油、煤、铁和贵金属金银之后，我们各种东西都拥有一些，但是什么都不算很富裕。假设每一种我们手里都有价值一亿元，我们到底是发行一亿元的货币还是发行六亿元（金银合起来算一亿）的货币？很明显，一亿元的货币远远不能满足五亿物资的交换需求，需要周转多次才行，这就极大的减缓了物资流动的速度，急需现金的时候就不得不降价，形成通货紧缩。

因此，如果选用任何一种物资作为本位，都会面临一个问题：是根据固定比例发行货币，然后造成市场流动性不足，影响经济发展；还是偷偷的增发货币，直到某天被人发现，然后无耻的宣称本位制已经不适应经济社会的发展？既然我们已经认识到这个问题，为什么不能一次到位的发行五亿元？

---

逍遥清风 于 2013-11-6 10:10:52 发表了：

> thelinli 发表于 2013-11-6 09:56
>
> 信用工具都出来了，哥们你这意识太超前了。。支票不是写写那么简单，涉及到账户设立，结算制度等等一大堆 ...

支票早就出来了，支票出现的比货币还要早，至于帐户，结算，你认为现在德隆银行没有这些能开起来吗？

---

逍遥清风 于 2013-11-6 10:14:47 发表了：

> thelinli 发表于 2013-11-6 09:56
>
> 信用工具都出来了，哥们你这意识太超前了。。支票不是写写那么简单，涉及到账户设立，结算制度等等一大堆 ...

另外，紫明楼采用会员制，钱都存卡上（其实是紫明楼的帐号）上，那样才够范儿。

---

thelinli 于 2013-11-6 10:17:39 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-6 10:10
>
> 支票早就出来了，支票出现的比货币还要早，至于帐户，结算，你认为现在德隆银行没有这些能开起来吗？

您可能不知道现代支票涉及的票交，清算系统有多复杂麻烦——尤其是在没有计算机记账的年代。您说的支票，恕我只能理解为类似银票一类的东西。

---

thelinli 于 2013-11-6 10:21:18 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-6 10:14
>
> 另外，紫明楼采用会员制，钱都存卡上（其实是紫明楼的帐号）上，那样才够范儿。

买珠宝都是预消费，前提是建立在您是熟客，面子比金银值钱。

要按现代支票制度，别人拿张现金支票去您那儿买几万块珠宝，然后您拿支票去银行，哇唔，是空头支票。在 17 世纪，您去找谁要这钱那？

---

逍遥清风 于 2013-11-6 10:26:40 发表了：

> lmx1982 发表于 2013-11-6 09:47
>
> 现在人用钞票用了上百年，对货币的认识能和三百年前一样么？
>
> 对那时的老百姓，以前都是用粮食换银子。 ...

没有哪个人能够使用上百年的钞票，每个人都是从无知、好奇到习惯的，除了少数人，绝大多数的人都不会考虑货币背后的东东。

我在上面解释了，货币现金的首先使用者是工人，工人工资用货币计算，用现金发放，工人的吃穿住都是由穿越集团管的，他能够接受流通券，就能够接受纸币，之所以将澳宋币的面值定为粮食，就是为了和流通券更好的衔接。流通券作为代用币都能把信用建立起来，澳宋币凭什么不可以呢？

对于农民，前期可能不会积攒澳宋币，不过农民本身也没有过多的财富，他只要能够接受澳宋币、使用澳宋币，至于是不是“赶紧”花出去并不重要，他只要花出去，也就完成了货币用于交换的使命。使用纸币的一个重要目的就是促进消费吶！现代人就没有几个手握大把现金的，不是花掉，就是存起来，其实存起来也是一种消费！对于现代社会，最讨厌的就是把大笔现金藏家里，这种习惯直接影响财政政策的制定。

---

逍遥清风 于 2013-11-6 10:29:54 发表了：

> thelinli 发表于 2013-11-6 10:21
>
> 买珠宝都是预消费，前提是建立在您是熟客，面子比金银值钱。
>
> 要按现代支票制度，别人拿张现金支票去您那 ...

和现在一样，谁给的支票找谁。古代的银票绝大多数都是支票，不记名的很少。古代钱庄的银票才是一种彻底的信用制度，那时可没有电报实时查账，开出去的银票全凭金字招牌当钱使。

---

逍遥清风 于 2013-11-6 10:32:39 发表了：

> thelinli 发表于 2013-11-6 10:17
>
> 您可能不知道现代支票涉及的票交，清算系统有多复杂麻烦——尤其是在没有计算机记账的年代。您说的支票， ...

西方银行刚出来的时候，别说计算机了，连算盘都木有，不是照样有支票吗？

---

南海 于 2013-11-6 10:37:45 发表了：

十元面额太小了。想起当年 90 年我家买第一套房子，四万块装了一麻袋

---

逍遥清风 于 2013-11-6 10:50:19 发表了：

> 南海 发表于 2013-11-6 10:37
>
> 十元面额太小了。想起当年 90 年我家买第一套房子，四万块装了一麻袋

刚开始面额不宜过大，信用还没有完全建立起来，印刷术还需要发展，等适应几年之后，再考虑大面额纸币的印刷。因为还有两套辅币没有写出来呢：一角、二角、五角；一分、两分、五分；或者取消两分、两角？印刷厂别骂娘就行，跳号不知道能否做到自动化？　　用麻袋装钱显得有份量，让人心里踏实。

---

thelinli 于 2013-11-6 11:05:36 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-6 10:29
>
> 和现在一样，谁给的支票找谁。古代的银票绝大多数都是支票，不记名的很少。古代钱庄的银票才是一种彻底的 ...

呃，您弄错记名的意思了，记名是指支票上是否有收款人的名字，银票勉强可以说成是不记名支票。

另外银票的价值（信用）源于拿这张票去银庄可以拿到银子，而不是所谓法定的信用。

---

thelinli 于 2013-11-6 11:07:35 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-6 10:32
>
> 西方银行刚出来的时候，别说计算机了，连算盘都木有，不是照样有支票吗？

本质上真是不一样，一个是账户内核算（紫明楼的折子或者预消费账户，或者钱庄大额银票），一个是结算工具。

---

逍遥清风 于 2013-11-6 12:17:36 发表了：

> thelinli 发表于 2013-11-6 11:05
>
> 呃，您弄错记名的意思了，记名是指支票上是否有收款人的名字，银票勉强可以说成是不记名支票。
>
> 另外银票 ...

古代的银票有记名和不记名两种，从安全性来说，收票方更愿意接收记名银票，因为比较安全，不怕遗失（虽然遗失后还能麻烦），因为上面有收款人的名字。

不记名银票的确实是完全依靠信用，因为那上面只有钱庄的名字！收票的人只有确信凭着这张银票可以去钱庄换到银子时才会把货物交给买方，没有强大的信用谁知道凭着这张纸片俺能换来什么？从这个意义上来说，不记名银票就是钱庄开出来的借条，也就是货币！

---

逍遥清风 于 2013-11-6 12:20:36 发表了：

> thelinli 发表于 2013-11-6 11:07
>
> 本质上真是不一样，一个是账户内核算（紫明楼的折子或者预消费账户，或者钱庄大额银票），一个是结算工具 ...

抱歉，没有看懂你的意思。你是在说货币和支票不一样？还是什么？

---

thelinli 于 2013-11-6 14:39:39 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-6 12:17
>
> 古代的银票有记名和不记名两种，从安全性来说，收票方更愿意接收记名银票，因为比较安全，不怕遗失（ ...

我看到资料大部分都是不记名银票，没找到记名银票的记录，望不吝赐教。您也说了，银票值钱是因为能在银号换到银子。（即货币=金银）

而不是现代货币的法定“信用”（货币=信用）

---

thelinli 于 2013-11-6 14:41:19 发表了：

_本帖最后由 thelinli 于 2013-11-6 14:41 编辑_

> 逍遥清风 发表于 2013-11-6 12:20
>
> 抱歉，没有看懂你的意思。你是在说货币和支票不一样？还是什么？

那个时代的支票更加类似于银票，

而不是现代结算意义上的支票

---

逍遥清风 于 2013-11-6 15:15:49 发表了：

> thelinli 发表于 2013-11-6 14:39
>
> 我看到资料大部分都是不记名银票，没找到记名银票的记录，望不吝赐教。您也说了，银票值钱是因为能在银号 ...

记名银票网上没有搜到照片，回头再查查资料。

首先，银票是纸片，“银票能到钱庄换到银子”这句话就是信用，否则，随便哪个人都可以印银票出来，告诉别人能到我这里换到银子，就凭这个就能换来东西？不行！要是我跑了找谁要银子去。所以，开出银票本身就意味着信用，银票就相当于借条。没有信用开出的借条没有人相信。　　至于拿着银票去钱庄换银子，那相当于回笼货币，是为了铸造信用，所有失败的货币都失败在这个环节。如果是政府出面发行货币，最大的回笼方式就是税收，只要要求用货币缴税，货币总能残余一点价值。

---

逍遥清风 于 2013-11-6 15:21:28 发表了：

> 南海 发表于 2013-11-6 10:37
>
> 十元面额太小了。想起当年 90 年我家买第一套房子，四万块装了一麻袋

还有一点，您现在给农庄的普通工人开多少工资？每月有一百来斤吧？要是用十元货币，拿到手里还有十来张，看起来心里踏实不是。要是只有那么一两张，工人会怎么想，花起来也不方便不是。

---

逍遥清风 于 2013-11-6 15:40:17 发表了：

> thelinli 发表于 2013-11-6 14:41
>
> 那个时代的支票更加类似于银票，
>
> 而不是现代结算意义上的支票

古代的支票也是在两个账户之间结算的吧？我对古代货币的细节了解不多，但是知道在计算机应用之前银行已经在大规模进行转账活动，甚至数据库方面的两阶段提交技术也是应对银行业需求而设计的，需求总是引领技术，穿越时不算。

---

沉默的广告机 于 2013-11-6 17:34:34 发表了：

为了推广自己的观点，真是什么都敢说。

既然想一步到位跨越式发展，就搞真正的信用货币。粮食本位，莫敏其妙。

---

Scat 于 2013-11-6 18:18:19 发表了：

楼主的方案不可行

核心内容就是信用货币制，以未来税收和元老院财产为抵押发行中央银行券作为法定纸币。

不可行的原因在于，临高实际是二元社会，土著和大部分归化民是农业社会和半农业社会。税收必然是农业社会的农业剩余，那一丁点收入作为担保发行不了多少货币，货币供应量远远无法满足工业投资的需要。

以元老院财产为抵押发行货币也不行，总不能拍卖元老院财产，包括专利和技术。既然没有市场，定价就没意义，等于这部分纸币没有担保。由于前面所说的原因，实际就成了大部分纸币没有担保。

---

thelinli 于 2013-11-6 19:59:53 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-6 15:15
>
> 记名银票网上没有搜到照片，回头再查查资料。
>
> 首先，银票是纸片，“银票能到钱庄换到银子”这 ...

这就是“代用货币"啊,（钱=银子），其实您之前的粮本位也是代用货币

信用货币是指澳宋发行澳宋元，这个钱中央银行不承诺兑换成实物。

我赞同发行货币，金银本位然后转信用货币，历史上都是这么做的，我也觉得很有道理

不赞同发行粮食本位的货币，另外面额太低。

就这样

---

逍遥清风 于 2013-11-6 20:32:58 发表了：

> 沉默的广告机 发表于 2013-11-6 17:34
>
> 为了推广自己的观点，真是什么都敢说。
>
> 既然想一步到位跨越式发展，就搞真正的信用货币。粮食本位，莫敏其 ...

哪里说得不对，您可以指点。这样确实不是粮食本位，因为俺不是依据粮食多少发放货币的。另外您不觉得这么下去就是信用货币吗？

---

逍遥清风 于 2013-11-6 20:46:43 发表了：

> Scat 发表于 2013-11-6 18:18
>
> 楼主的方案不可行
>
> 核心内容就是信用货币制，以未来税收和元老院财产为抵押发行中央银行券作为法定纸币。 ...

行政当局（还是叫做政务院吧）依靠收取税款来运转，这部分说少也不少，纯农业社会就能够满足封建社会的基本运转，另外，国营企业（或者叫做院属企业）依然要缴纳税款，这部分税款属于工业化税款，将来会越来越多，为将来的社会福利提供税源。最重要的：税款货币化给澳宋币提供了坚实的信用基础，能够作为皇粮国税缴纳的，哪怕是一张废纸，也是有价值的。

至于用元老院财产抵押那就也是典型的信用保证了，一条圣船放在那里就是信用的保证，所有的生产工具就是信用的保证，在运行时不需要拍卖财产，用生产出来产品可以吗？当然是可以的。所有的产品都包含有生产工具的价值，虽然元老院的财产不会拍卖，但是它会不断的转换成产品，它们的价值是通过产品来实现的，当很多年以后，这些设备都不能用时，你能说这些设备的价值是忽然之间就失去的吗？

最后说到专利，专利是有价值的，所有的专利技术放在专利局，可以授权地方企业生产，收取专利费用。这些也计算在货币发行的基础之内了。

所以你说的几点俺认为并不成立，俺的方案应该还是可以的。

---

逍遥清风 于 2013-11-6 20:52:40 发表了：

> thelinli 发表于 2013-11-6 19:59
>
> 这就是“代用货币"啊,（钱=银子），其实您之前的粮本位也是代用货币
>
> 信用货币是指澳宋发行澳宋元，这个钱 ...

确实不是粮食本位，您再看看前面的，俺刚开始写的不细，后来在和各位兄弟们的讨论中不断细化，要说本位制的话，可以叫做“物资本位制”吧。之所以将初始币值定为一公斤粮食，是为了和流通券简单兑换，顺便接受一些流通券的信用度的意思。

币值也是这个原因，毕竟印刷水平在那里放着，另外考虑到基层群众收入应该还不高，面值太大是否会影响士气？

---

Scat 于 2013-11-7 21:24:00 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-6 20:46
>
> 行政当局（还是叫做政务院吧）依靠收取税款来运转，这部分说少也不少，纯农业社会就能够满足封建社会 ...

农业社会的农业剩余是能维持封建社会运转，不过封建社会水平太低，明清的官民比是 1：1000-2000，连职业警察队伍都维持不了。临高那么大摊子怎么可能靠税维持。

临高的工业企业都是元老院自己的，为啥要自己征自己的税呢？

换句话说，征税养活的是归化民公务员，征税是拿走元老的财产和收入，就是说归化民干部有法律上的权力剥夺元老，这个说不通的。

归化民干部要养活，钱也必须得由元老院企业出，但这个必须是元老的恩赐，绝对不可以是对元老的法定义务。

元老院企业上缴利润，由元老院财政和物资计划体系进行分配是唯一政治上正确，经济上划算的体制。

专利当然可以交易，不过绝大部分情况下，世界上并不存在元老院以外的专利权人，元老院完全可以自己垄断供应，没必要对其它企业转让专利。

---

逍遥清风 于 2013-11-8 12:33:32 发表了：

> Scat 发表于 2013-11-7 21:24
>
> 农业社会的农业剩余是能维持封建社会运转，不过封建社会水平太低，明清的官民比是 1：1000-2000，连职业警 ...

您这几个问题都很有意思，其实也是我一直想找机会讨论的问题。下面就逐一讨论以下：

“农业社会的农业剩余是能维持封建社会运转，不过封建社会水平太低，明清的官民比是 1：1000-2000，连职业警察队伍都维持不了。临高那么大摊子怎么可能靠税维持。”

==在各个朝代初期，农业税赋是足以承担维持封建社会的基本运转，甚至还可以维持足够强大的军队，提供少量的社会服务；甚至还有少数富余，变成皇家和高级官僚家庭的积累。随着封建王朝的发展，土地逐步兼并、士大夫阶层逃漏税款、基层胥吏的侵吞，官员的腐败等等，这些都造成国家税收的减少，即使这样，一般王朝还是能够勉强维持运转，只有碰到天灾或者外力时，王朝才会覆灭。

==我临高现在吏治清明，上下一心，从农业获取的税款当然足够政府的运行。TG 在 49 年的时候也是凭借农业税开始的现代化国家建设。当然，工业化需要外力，恰恰髡贼携带来的跨时代设备和技术提供了工业化的启动，犹如苏联援助。因此，农业税赋维持澳宋政务院基本运行是没有问题的，尤其需要注意的是，政务院只负责少量的军队维持费。

“临高的工业企业都是元老院自己的，为啥要自己征自己的税呢？

换句话说，征税养活的是归化民公务员，征税是拿走元老的财产和收入，就是说归化民干部有法律上的权力剥夺元老，这个说不通的。”

==首先我们要明确一个问题：征税的主体是谁，是元老院征税吗？不是，征税的主体是政府，是政务院，是国家。这个差别是需要明确搞清楚的。元老院是国家的领导者，但是元老院不代表国家，否则归化民是什么地位？都是奴隶吗？那么没有元老席位继承权的元老的子女又是什么地位？儿子可能还好说，嫁给归化民的怎么办？所以在主楼开宗明义的要确定国家的国体、政体，这些不是写着好玩儿的，是有深刻意义的，古人云：“名不正则言不顺、言不顺则事不成”。

==所以，元老院的企业作为国家的一部分，反而需要带头纳税，做好榜样，才能要求那些元老院控股的企业、参股的企业、归化民创办的企业一体纳税。为澳宋帝国的建设添砖加瓦。

==其次，征税的目的是什么？我现在一直在思考，希望等待南海那里确权后明确了政治体制再确定；但是不管征税的目的是什么，税收也不是养活归化民公务员，政府压根就不存在谁养活谁的问题，所有的公务员都是用自己的劳动来换取报酬，你不能无视劳动来谈论这个问题，否则我们凭什么拿走农民的财产来养活公务员呢？这个是说不过去的。

“归化民干部要养活，钱也必须得由元老院企业出，但这个必须是元老的恩赐，绝对不可以是对元老的法定义务。”

==元老院凭什么要养活归化民？髡贼是去开创新世界的，不是去学雷锋的，不会给任何人以恩赐，每一个人都需要以自己的劳动来换取报酬，即使是酱油元老也在劳动，用劳动来换取自己的报酬和地位。所以，政务院的所有干部都是在凭借劳动在换取报酬，只是有人多有人少罢了。

“元老院企业上缴利润，由元老院财政和物资计划体系进行分配是唯一政治上正确，经济上划算的体制。”

==缴税的问题上面说过了。上缴利润就更有问题了：元老院所属企业是元老院的资产，利润当然属于元老院，用元老院的资产给国家做贡献是否合适？元老院不可能包办社会，社会的问题应该是社会来解决，元老院作为社会一份子，承担相适应的责任就可以了，没有必要包办整个社会，这样下去不利于社会的发展。

“专利当然可以交易，不过绝大部分情况下，世界上并不存在元老院以外的专利权人，元老院完全可以自己垄断供应，没必要对其它企业转让专利。”

==没有必要把所有的生产都攥在元老院的手中，例如刘三他们合作的药企，完全可以多搞几家。元老院只需要把很多民品的专利许可给民间资本，让他们生产就可以了，这样可以充分调动民间的力量，迅速扩大产能，元老院坐收专利费用就可以了。其次，少数元老希望根据自己的专长搞一些企业可以吗？这些企业的技术如何界定？所以专利局是必不可少的。

---

Scat 于 2013-11-8 15:15:45 发表了：

> 逍遥清风 发表于 2013-11-8 12:33
>
> 您这几个问题都很有意思，其实也是我一直想找机会讨论的问题。下面就逐一讨论以下：
>
> “农业社会的 ...

看起来是基本观念的不同, 再说也是进一步歪楼.

有几个问题需要纠正

1-具体某个元老就算从不劳动, 天天宅着 O 女仆, 甚至就算犯了错误被软禁起来, 也会享有他的股份,分红和年金.

2-从法理上说绝大多数归化民就是元老院的奴隶, 因为有卖身契.

3-没有卖身契的归化民还是元老院的奴隶, 因为他们的待遇和地位和有卖身契的奴隶相同. 没有卖身契只是说, 如果不愿意当奴隶, 随时可以去大明朝或者随便哪投奔自由.

4-元老院是国家的拥有者, 一个人或者一群人拥有一个国家, 包括土地和国民在 17 世纪是完全正当的.

5-元老院为什么不可以包办社会? 工业社会的一切规范都没有现成的, 不包办自己的新社会, 就只有加入旧社会.

其实还有一个关键问题: 信用货币制度实际上没有成功的例子, 到今天为止, 还没有一个信用货币体系维持了超过 50 年以上, 本时空最发达, 消费水平最高的国家实行了 40 多年以后已经债台高筑濒于债务雪崩了. 像临高那么低的消费水平, 如何控制政府债务.

---

逍遥清风 于 2013-11-9 20:49:11 发表了：

> Scat 发表于 2013-11-8 15:15
>
> 看起来是基本观念的不同, 再说也是进一步歪楼.
>
> 有几个问题需要纠正
>
> 1-具体某个元老就算从不劳动, 天天宅 ...

1-具体某个元老就算从不劳动, 天天宅着 O 女仆, 甚至就算犯了错误被软禁起来, 也会享有他的股份,分红和年金.

==元老可以不劳动，是因为他作为“股东”的身份。所以不影响俺说的劳动换取报酬的说法。

2-从法理上说绝大多数归化民就是元老院的奴隶, 因为有卖身契.

==那么没有卖身契的呢？例如初晴，怎么计算？有卖身契的例如郭芙怎么计算？

3-没有卖身契的归化民还是元老院的奴隶, 因为他们的待遇和地位和有卖身契的奴隶相同. 没有卖身契只是说, 如果不愿意当奴隶, 随时可以去大明朝或者随便哪投奔自由.

==这是准备实行奴隶制？奴隶制明显是看历史的倒车。那么政务院里面就不准备任命归化民的官员了？现在可以，以后怎么办？以髡贼现在对基层的控制度，500 人还不够组成一套省级政府的。

==现行的卖身契主要是为了暂时羁绊流民在澳宋治下，等到几十年之后，他们的子孙会深深的感激他们的明智决定，将来的澳宋国籍比现在霉锅的还值钱，想卖身也没有门，只能卖国来投了。

4-元老院是国家的拥有者, 一个人或者一群人拥有一个国家, 包括土地和国民在 17 世纪是完全正当的.

==皇帝可以拥有整个帝国，但是整理国家还得依赖整套的官僚体系。而且理论上拥有国家和实际上拥有国家还不一样，皇帝理论拥有所有的土地，下面还是有土地买卖；理论上所有的财富都是皇帝的，但是皇帝还得从内库里面花钱，内库没钱皇帝也没有办法。

5-元老院为什么不可以包办社会? 工业社会的一切规范都没有现成的, 不包办自己的新社会, 就只有加入旧社会.

==“包办”和“建设”的含义是不一样的，髡贼是来“建设”一个新社会的。

==至于说到信用货币的时间不长，那是因为之前没有提出这个概念而已。不管采用任何本位制，都存在着超发，不超发就没有发行货币的必要，超发额度的控制一直都是需要重点考虑的问题。因此所谓的粮本位、银本位、金本位没有高下之别，人类一直在探究的是货币的本质问题，现有的信用货币就是数百年金融探索的结果，工业技术受到物质条件的限制不得已发展一些老技术无可厚非，但是在没有任何物质限制的金融领域复古就是太机械了。

---
